{"title": "Hỏi đáp: Lồi rốn và ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ, bé được hơn 7 tuần nhưng từ tuấn thứ 6 bé rất hay ọc sữa mặc dù sau bú đã có ợ hơi. Bé thường ọc sữa sau khi ăn khoảng 1 -2 tiếng, sữa lợn cợn và thường ọc sữa sau khi vặn mình. Khi bé vặn mình mặt đỏ au co 2 tay chân lại có khi khoc thét lên và thường vặn mình nhiều vào buổi tối và đêm. Trước đây khi vặn mình rốn chỉ lồi 1 ít rồi sau đó hết nhưng bây giờ rốn lồi cao khoảng hơn 1cm và it khi trở lại trạng thái bình thường gần 90% thời gian là rốn ở trạng thái lồi. Xin bác sĩ cho lời khuyên. Cám ơn bác sỹ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản. Bạn nên bế bé ở tư thế thẳng đứng 30 phút sau khi bú (cho dù đã ợ hơi rồi). Khi nằm, kê đầu giường sao cho bé được nằm ở tư thế nửa nằm nửa ngồi để giảm hiện tượng trào ngược.  Mỗi sáng, cần cho bé phơi nắng 20 phút và uống 400 UI vitamin D3. Hiện tượng rốn lồi sẽ từ từ hết sau vài tháng.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/loi-ron-va-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chích ngừa", "question": "Chào bác sĩ!Em vừa sinh vào ngày 18/10/2013 lúc đó bé được BVTD chích ngừa 2 mũi! Giờ bé được 1 tháng 9 ngày em thấy tay bé sưng và cương mủ vậy có sao không ạ! Với lại bé đi ị phân lỏng không biết có ảnh hưởng gì từ mẹ ko ( bé bú mẹ hoàn toàn)", "answer": "Chào bạn, \nVết chích ngừa lao nổi mủ là phản ứng bình thường nhưng nếu vết chích sưng đỏ nhiều thì bạn nên đưa bé đi khám. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn sẽ đi phân nước lỏng, hột vàng (giống hột ớt), 6-8 lần/ngày. Đó là hiện tượng bình thường. Nếu bé vẫn bú tốt, không quấy khóc, không ọc sữa, không sốt, phân không có máu thì bạn có thể yên tâm.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-chich-ngua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng tuổi khó ợ hơi", "question": "Cho em hỏi bé nhà em được 25 ngày tuổi, mỗi lần bé bú xong, em cho bé ợ hơi bằng cách đặt bé nữa nằm nữa ngồi, có khi đặt lên vai, vỗ vai để bé ợ hơi nhưng sao vỗ lưng rất lâu nhưng bé không ợ, đến khi đặt bé xuống thì 1 lúc sau bé bị ọc sữa, nhìn con như vậy em xót lắm nhưng không biết phải làm sao ? Bé ngủ ngày rất ngoan, chỉ thức dậy đòi bú và ngủ lại dễ dàng, nhưng đến đêm thì lại khó khăn, bú xong cứ đòi ngậm vú mãi, em sờ bụng bé thì thấy bụng bé đã cứng ( không biết do no hay do đầy hơi ??), em không biết ban đêm có đủ sữa cho bé bú không?xin bác sĩ giải đáp cho em ! Em xin cám ơn !!!", "answer": "Chào bạn,,Sau khi bú, bạn vác đứng bé lên vai 20 phút rồi hẵng đặt bé xuống để bé không bị trào ngược sữa lên. Khi nằm thì kê khăn lông ở lưng và đầu cho bé nằm cao 30 độ. Buổi tối trước khi ngủ và nửa đêm mẹ nên uống một ly sữa bà bầu để đảm bảo đủ sữa cho bé bú. Khi cho bé mẹ thì phải cho bé há rộng miệng để ngậm cả quầng vú, như vậy sẽ không bị nuốt hơi. Bé chịu bú đêm sẽ lên cân tốt hơn, mẹ bé chịu cực chút nhé!,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-1-thang-tuoi-kho-o-hoi-6861/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tuần tuổi ít bú,ít ngủ,thở khò khè và hay quấy khóc", "question": "Chào bác sỹ,Em đang có vấn đề mong được bác sĩ tư vấn giúp. Con em hôm nay được 5 tuần tuổi,lúc sinh 3,2kg, bé trai, khi xuất viện về nhà 2 tuần đầu bé rất ngoan, ngủ nhiều, chỉ thức khi bú và ngủ tiếp,không quấy khóc (ngủ 1 giấc khoảng2 giờ,bú đựơc 40-50ml) từ tuần thứ 3 bé thường xuyên vặn mình, ngủ không sâu giấc, khoảng hơn 30 phút lại đòi bú (40-50ml), hay ọc sữa, ngủ được 1 lúc lại khóc đòi bú tiếp. Em có phơi nắng và cho uống aquadetrim ngày 1 giọt. 1 tháng tái khám bé lên được 1,1kg, bác sĩ cho thuốc canxi, aquadetrim, air-x và nước muối sinh lí nhỏ mũi. Từ hôm uống thuốc được 1 tuần bé vẫn ọc (bé bú sữa ngoài hoàn toàn, uống sữa physiolac; vì bs nói bé lên cân ít và ọc nhìu có thể không hợp sữa nên em mới đổi sang nan pro 1), tuần rồi bé uống đựơc 80-90ml/lần, uống rất nhanh, giờ bé chỉ uống được 40-50, mà rất lười bú, khi bú rất khó khăn, khóc giãy giụa, nhưng rút bình sữa ra thì không chịu, bé không bị nấm miệng, vậy có phải là do bé bị ngạt mũi không? Uống canxi có làm bé lười bú không? Bé hay ọc nên thở khò khè em chỉ nhỏ nước muối thì thấy không hết được, giờ bé bú ỉt, ngủ ít, hay quấy khóc, thở khò khè, hay ọc sữa, em có nên ngưng uống canxi không? Vì bé không ngủ được lâu, cứ gặng è è, hay khóc nên em rất mệt vì thiếu ngủ và stress, em phải làm sao bây giờ xin bs giúp em, em ở cách tp hơn 200km nên đi khám khá bất tiện. Em xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản. Sau khi bú, sữa và axit trong dạ dày trào ngược lên cuống họng (thực quản) làm bé khó chịu, nóng rát nên vặn vẹo, thở khò khè và quấy khóc. Bạn có thể cho bé đổi sang uống sữa ít dị ứng (NAN HA) và pha chung với sữa chống trào ngược (Friso comfort). Hai loại sữa này pha riêng rồi trộn chung lại, có thể phân nửa sữa ít dị ứng và phân nửa là sữa chống trào ngược. Sau khi bú bạn vác bé lên vai trong 30 phút rồi mới đặt xuống. Bạn có thể mua gối chống trào ngược (bán ở BV Nhi Đồng 1) hoặc mua ghế nằm của em bé để cho bé nằm sau khi bú, mục đích để cho bé nằm ngủ ở tư thế nửa nằm nửa ngồi để sữa trong dạ dày xuống ruột nhanh hơn, không trào ngược lên thực quản. Nếu vẫn không giảm thì bạn cho bé bú hoàn toàn bằng sữa chống trào ngược một thời gian. Sữa chống trào ngược và điều chỉnh tư thế có thể điều trị được trào ngược dạ dày thực quản nhẹ. Nếu 2 biện pháp này không hữu hiệu thì phải đi khám chuyên khoa tiêu hóa để được cho uống thuốc chống trào ngược. Khi bé lớn hơn, cơ vòng thực quản co thắt tốt hơn, dạ dày chuyển từ vị trí nằm ngang sang vị trí  thẳng đứng sẽ hết trào ngược. ,Thân mến. ,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-tuan-tuoi-it-buit-ngutho-kho-khe-va-hay-quay-khoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sinh đôi đẻ non 7 tháng tuổi", "question": "Em chào Bác Sĩ. Em mang thai đôi, nhưng do sức khỏe yếu, em bị bệnh thủy đậu, nên sinh non vào lúc 7 tháng, 2 bé trai 1,5kg và 1,3kg, hiện 2 bé đang nằm trong lồng kinh. Bệnh thủy đậu của em vẫn chưa hết.. Bác sĩ cho em hỏi, em có nên cho bé uống sữa mẹ vào lúc này chưa?", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần tránh tiếp xúc trực tiếp với hai bé 21 ngày sau khi nổi bóng nước vì bệnh thủy đậu lây lan qua đường hô hấp và qua tiếp xúc với dịch của bóng nước. Bạn có thể vắt sữa mẹ ra bình và gửi cho con. Nhớ rửa tay bằng xà bông diệt khuẩn và lau vú sạch trước khi vắt sữa. Nếu vú có mụn nước thì phải đợi lành hẳn mới gửi sữa đó cho bé bú. Trong thời gian không gửi sữa được cho bé thì bạn vẫn nên vắt sữa đều đặn mỗi 3 giờ rồi bỏ sữa đi để duy trì nguồn sữa mẹ, tránh mất sữa. Bé của bạn non tháng, rất cần sữa mẹ vì bé non tháng bú sữa bột dễ bị viêm ruột hoại tử, kém hấp thu, táo bón.\nChúc bạn và hai bé mau khỏe.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-sinh-doi-de-non-7-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi", "question": "Hiện nay cháu tôi 18 tháng tuổi cháu đã mọc 4 răng hàm rồi vậy xin hỏi cháu đã ăn cơm nát được chưa xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé ăn xen kẽ cơm nát và cháo, mì, nui….Lưu ý là dù cho ăn cơm vẫn phải đảm bảo đủ 4 nhóm thực phẩm là bột  đường (cơm, cháo, mì…), đạm (thịt, cá, hải sản…), béo (dầu, mỡ…), chất xơ (rau, củ).,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi/"}
{"title": "Mọc răng", "question": "Xin chào bác sĩ! Con em được 4 tháng, nhưng từ lúc 3 tháng 10 ngày bé đã nhú răng đến nay đã 3 tuần mà răng bé chỉ nhô lên 1 tí. Từ ngày đó bé cũng rất biếng ăn, ít bú mẹ và cũng không chịu bú bình. Cả ngày bé chỉ bú được khoảng 250-300ml sữa, đổ thìa  thì bé la khóc không chịu ăn. Hai tháng đầu bé lên cân rất tốt, nhưng tháng thứ 3 bé chỉ tăng được 700gr, tháng này em chưa cân nhưng với tình trạng này chắc bé không lên bao nhiêu. Bé cũng hay bị nóng đầu và tay chân lạnh, đo nhiệt thì chỉ khoảng 370C thôi. Xin bác sĩ tư vấn giúp em làm thế nào để bé chịu bú nhiều hơn ạ? Và bé đã mọc răng có nên cho ăn bột chưa ạ? Xin cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn đang bị táo bón. Bạn nên đưa bé đi khám để bác sĩ hướng dẫn chế độ dinh dưỡng phù hợp cho bé và xem có cần kê toa thuốc hỗ trợ cho bé không. Nếu bé có những dấu hiệu bị giữ phân thì phải cho thuốc để tránh những biến chứng của táo bón, ngoài ra còn khám để xác định liệu có những nguyên nhân bất thường bẩm sinh ở ruột cần phải can thiệp phẫu thuật không.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé mới sinh hay sôi bụng, quằn người và ợ sữa", "question": "Chào các bác sĩ. Các bác sĩ cho tôi hỏi: bé nhà tôi mới sinh được 18 ngày. Khoảng 14 ngày đầu cháu ăn uống ngủ nghỉ bình thường (ăn hoàn toàn bằng sữa mẹ). Từ 4 hôm trở lại đây cháu hay bị sôi bụng và ợ sữa. Có nhiều lúc cháu đang bú thì cứ uốn éo mình cảm giác rất là khó chịu, có khi thì sau khi bú xong một lúc cháu mới bị. Bụng thì lúc nghe tiếng sôi lúc không. Mẹ cháu ăn uống bình thường. Xin các bác sĩ cho biết nguyên nhân và cách khắc phục. Xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Em bé bú sữa mẹ hay sôi bụng là hiện tượng bình thường. Bé sau bú nằm uốn éo có thể do sữa trào ngược lên thực quản gây khó chịu cho bé. Bạn nên vác đứng bé 30 phút sau bú, khi nằm kê khăn lông dưới lưng và đầu để cho bé nằm dốc khoảng 30 độ, cho bé uống 400 UI vitamin D3 mỗi ngày và phơi nắng sáng 20 phút mỗi ngày.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-moi-sinh-hay-soi-bung-quan-nguoi-va-o-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêu hóa ở trẻ 2 tháng tuổi", "question": "Kính chào bác sĩ!Con tôi bé trai, lúc sanh nặng 2,6kg, hiện nay được 2 tháng, nặng 5,7kg. Cháu bú mẹ va dặm thêm sữa công thức do sữa mẹ không đủ, tuy nhiên cháu bú rất ít (khoảng 50/60ml, có khi chỉ 30ml, đôi khi thì 90ml mà chỉ 2/3 lần). Khi ngủ thì cháu ít đòi bú (3/4 giờ vẫn ngủ mặc dù trước đó bú ít, mỗi khi cháu bú mẹ thì cháu lại gồng thẳng người, tay thì quơ, mặt đỏ, đôi khi khóc lên, sau đó thì cháu xì hơi nhưng cũng có lúc không xì hơi được, nhưng cháu bú dặm thì bình thường, cách đây 3 ngày cháu chích ngừa 6 trong 1, cháu không bị sốt nhưng vào khoảng 5g chiều, khi đang bú me là cháu lại gồng người và khóc thét lên rất lâu, tôi cho cháu uống air x thì cháu xì hơi và nín, nhưng chút sau cháu lại khóc, cháu khóc gần 2 tiếng mới ngủ. Xin bác sĩ cho biết cháu có bị dị ứng sữa mẹ không và nếu kéo dài có ảnh hưởng tới sức khoẻ của cháu không, làm sao để hết tình trạng khóc đêm như vậy. Cháu bú ít va ngủ nhiều có sao không Tôi nghe nói co thuốc Colickiddy của Botania Canada sản xuất trị đày hơi và khóc đêm, cháu có uống thuốc đó được không và có ảnh hưởng gì không vì có chất an thần để bé ngủ. Chân thành cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có thể bị đau bụng colic. Bé hay bị khi bú sữa mẹ có thể do khi bú sữa mẹ bé không ngậm sâu cả quầng vú mà chỉ ngậm núm vú nên nuốt nhiều hơi. Tư thể bế bé cũng cần phải thoải mái, xoay hẳn lưng bé ra ngoài, úp bụng bé vào bụng mẹ để cổ thẳng thì bé sẽ dễ chịu, không khóc. Colickiddy là thực phẩm chức năng, có thành phần thảo dược nên bạn có thể dùng thử.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-hoa-o-tre-2-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2 tháng bị ợ chua sau khi bú", "question": "Bé trai nhà em hiện tại 2 tháng 10 ngày. Lúc sanh 3,4kg; lúc 2 tháng được 5,5kg. Bé đang bú 120ml/lần; khoảng 6-7 lần/ngày. Sau khi cho bé bú xong thì em có vỗ lưng cho bé ợ hơi, nhưng bé hay trớ ra sữa có mùi chua. Lúc 2 tháng khi đi chích ngừa thì em có trao đổi với bác sĩ nhi về vấn đề này thì bác sĩ có cho con em uống Air-X. Nhưng dường như tình trạng vẫn không thay đổi gì cả. Làm sao thì con em mới hết ợ chua. Nhờ bác sĩ tư vấn giúp dùm em. Ngoài ra, Air-X pha chung với sữa thì có vấn đề gì không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Em bé dưới 1 tuổi hay có tình trạng trớ sữa sinh lý, chỉ cần bế bé lâu sau bú 30 phút, sau đó để bé nằm tư thế vai đầu cao 30 độ (nâng đầu giường hoặc kê khăn lông dưới lưng và đầu). Nếu bé trớ sữa ít, không đến mức trào ra lỗ mũi, không ảnh hưởng việc lên cân thì không cần uống thuốc.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-2-thang-bi-o-chua-sau-khi-bu/"}
